\documentclass[../ingenierie_detaillee.tex]{subfiles}


\section{Identification et analyse des risques}
\label{sec:risques}
En plus des préoccupations sociales et professionnelles, un projet d’ingénierie
informatique comporte toujours des risques divers qui doivent être pris en
compte lors de la gestion de projet. Compte tenu de l’envergure des travaux et
du contexte universitaire, plusieurs facteurs de risque usuels présentent ici un
potentiel de gravité réelle relativement faible. Ils seront tout de même abordés
dans cette section.  \\

Premièrement, tout projet, quelle qu'en soit l'envergure, comporte une dimension financière impliquant minimalement une évaluation rigoureuse des coûts projetés et des bénéfices attendus.  En industrie, c'est bien souvent sur la base de cette évaluation que certains projets seront lancés alors que d'autres se verront refusés ou reportés.  Conséquemment, il est toujours capital de respecter les budgets, tant pour le promoteur que pour l'équipe de livraison de projets.  Dans le cas présent, le risque de dépassement des budgets est inexistant puisqu'il s'agit d'un projet académique utilisant exclusivement des composants \textit{open-source}, donc à coût nul.  La probabilité d'un tel dépassement l'est donc tout autant.  Cependant, une simple transposition du contexte de réalisation vers l'univers professionnel réel suffirait à transformer ce risque négligeable en situation potentiellement périlleuse, principalement en raison du manque d'expérience de l'équipe d'exécution.  Cette situation aurait pour effet d'accroître grandement la probabilité qu'un tel risque se matérialise.  En effet, les coûts reliés aux projets d'ingénierie informatique et logicielle sont, de par leur nature même, difficiles à estimer avec précision puisque l'essentiel du budget est fréquemment alloué à la main d'oeuvre.  L'estimation des coûts du projet est alors basée d'abord et avant tout sur une évaluation du nombre d'heures de travail requises pour effectuer les travaux définis par les spécifications logicielles, qui dépendent elles-mêmes de la qualité des processus d'analyse des besoins du client.  De plus, dans de telles circonstances, les demandes de changement qui peuvent survenir en cours de réalisation impactent directement le temps nécessaire au développement.  Ces observations permettent d'établir l'hypothèse selon laquelle la probabilité de dépassement des coûts en situation réelle serait élevée, de même que la gravité des conséquences associées.  Il serait alors nécessaire de prévoir des mesures de mitigation et d'atténuation pour ce risque, telles que le recours à l'expertise d'une ressource expérimentée et ce pour chacune des phases du projet.  Une autre mesure pertinente serait de prévoir une contingence considérable au moment de l'estimation.  Dans le contexte académique actuel, celle-ci sera fixée à 15\% mais pourrait aisément atteindre 50\% en situation réelle. \\

Ensuite, il existe un risque de non-respect de l’échéancier. La probabilité d'une demande de changement impliquant une restructuration majeure au niveau des spécifications logicielles est considérée comme faible.  Le risque associé est donc considéré comme minime.  De plus, le document contenant les spécifications stipule clairement que de telles demandes entraîneraient des conséquences que le client devrait assumer.  Par contre, les autres engagements universitaires des membres de l’équipe de projet (cours, travaux, autres projets, etc.) ainsi que leur caractère imprévisible augmentent la probabilité de ce risque. Pour contrevenir à ce problème potentiel, l’équipe s’est engagée à augmenter la fréquence des communications avec le promoteur depuis le premier livrable.  Le maintien d'une communication de qualité contribue à valider constamment le bon alignement de l'équipe de projet avec les attentes du client. \\


Un autre risque éventuel, qui contribue surtout à augmenter les probabilités de survenue des deux risques mentionnées plus haut, concerne le manque de connaissances théoriques et pratiques des membres de l’équipe pour réaliser le projet. Plusieurs aspects techniques, tels que le développement web et la conception d'interfaces, ne faisaient pas partie des expériences concrètes de l’équipe au moment de débuter le projet. Les notions mathématiques entourant l'optimisation était également inconnues.  Les conséquences potentielles de cet état de fait pourraient engendrer un effet de cascade où une perte de contrôle sur la réalisation du projet entraînerait finalement des dépassements significatifs de temps et de coûts.  Pour remédier à cette lacune et en minimiser les impacts, l’équipe prend du temps pour discuter avec la conseillère de projet et n’hésite pas à demander du matériel formatif supplémentaire. \\


Finalement, un risque considérable concerne la sécurité de l'information.  Le fonctionnement du logiciel implique que l'utilisateur devra fournir des fichiers d'entrée contenants des données confidentielles sur des réseaux de production hydroélectriques.  De telles informations sont habituellement hautement sensibles pour les entreprises exploitantes. Ce risque serait réduit dans le cas d’une application de bureau, mais le recours à une solution web impliquant des échanges d’information entre clients et serveur via internet ouvre la porte à un plus grand nombre de menaces informatiques.  Un système d’authentification fort et des connexions sécurisées entre les composants distants seront requis afin de réduire la probabilité qu’une
éventuelle attaque ne réussisse. À cette fin, une mesure de mitigation reconnue est l'utilisation du protocole TLS/SSL pour l'encryption des données.  Dans le même sens, le recours à l'encryption systématique des nom d'usagers et des mots de passe est une pratique recommandée afin de résuire la probabilité de bris d'authentification.  La norme ISO/IEC 27002 fournit des balises permettant de guider la conception. Cette norme représente un des standards utilisés fréquemment dans le contrôle de la sécurité de l’information.